\section{Servicio Web}

El servicio web está implementado utilizando tecnologías de servidor con Javascript. Se ha utilizado el framework NodeJS junto con Express para tratar las peticiones web.

Dada la base proporcionada en el fichero SmartLightingServer.js, hemos construido un servidor web con las siguientes características:
\begin{itemize}
\item Autenticación de usuarios mediante login y password.
\item Sesión y seguridad con cookies (ver sección \ref{sec:cookies}).
\item Gestión de usuarios con base de datos relacional MySQL (ver sección \ref{sec:mysql}).
\item Gestión de recursos con base de datos No-SQL MongoDB (ver sección \ref{sec:mongodb}).
\item Obtención de datos meteorológicos (ver sección \ref{sec:meteo}).
\end{itemize}

En la figura \ref{fig:ws1} se muestra el esquema del servidor.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/ws1}
\caption{Componentes del servicio web SmartLighting.}
\label{fig:ws1}
\end{figure}

Se proporcionan las siguientes URLs para acceder a las operaciones del servidor:
\begin{itemize}
 \item \emph{ip\_servidor/auth}. Autentica la petición de un usuario. Se utiliza para loguearse a la aplicación (ver sección \ref{sec:seguridad}).
 \item \emph{ip\_servidor/resources/streetlight?farola=nombre\&encendida=booleano\&dim=numero}. Petición GET para modificar el estado de una farola (ver sección \ref{sec:mongodb}).
 \item \emph{ip\_servidor/resources/streetlight/list}. Obtiene una lista de farolas (ver sección \ref{sec:mongodb}).
 \item \emph{ip\_servidor/resources/weather}. Obtiene los datos meteorológicos (ver sección \ref{sec:meteo}).
\end{itemize}


\subsection{Gestión de usuarios con MySQL} \label{sec:mysql}
 Para la gestión de usuarios se ha utilizado el módulo mysql para nodejs. Este módulo sirve como adaptador para la conexión entre el servidor nodejs y una base de datos mysql. En este caso se ha definido una clase en javascript que realiza peticiones asíncronas a la base de datos. Se ha hecho de esta manera para poder administrar la seguridad tanto en la actividad de LogIn como en el resto de peticiones a la base de datos. Ya que el uso de la base de datos debe ser realizado de forma asíncrona, todas las peticiones a la base de datos deben de llevar asociada una acción a realizar por con esos datos, de manera que el servidor nunca espera un dato de retorno para realizar una acción.

El esquema de la base de datos se compone de las siguientes tablas:


\begin{itemize}
\item Relación de usuarios y contraseña usando MD5
\item Relación de usuarios y contraseña usando SHA
\item Relación de usuario y cookies.
\end{itemize}



%Diagrama de BBDD

Las consultas desde nodejs a la base de datos se hacen usando la siguiente estructura:

\begin{verbatimtab}
client.query('SELECT nombre FROM usuarios WHERE id=?',
	[id], function(err, nombre) {
	
	if (err) {
		throw err;
	}

	return nombre;
});
	

\end{verbatimtab}

Estas consultas son posibles usando una conexión con el módulo mysql antes mencionado.


\begin{verbatimtab}
var client = mysql.createConnection({
	user: 'root',
	password: 'alumno',
	host: '127.0.0.1',
	port: '3306',
});


client.connect();
\end{verbatimtab}


\subsection{Gestión de recursos con MongoDB} \label{sec:mongodb}
Se proporcionan para gestionar los recursos las siguientes operaciones:
\begin{itemize}
 \item \emph{listarRecursos}. Devuelve una lista de todas las farolas.
 \item \emph{actualizarFarola}. Modifica el estado de una farola.
\end{itemize}


Se ha usado MongoDB como base de datos que gestiona dinámicamente los recursos. Hay dos tipos de recursos gestionados:
\begin{itemize}
\item Farolas. Representa el estado de una farola. Contiene información sobre si está encendida o no, sus coordenadas y la intensidad de su brillo.
\item Tiempo. Representa un conjunto de datos meteorológicos. Contiene la humedad, temperatura, precipitaciones, velocidad del tiempo media y máxima (rachas) y otras.
\end{itemize}

Para modelar los tipos de datos necesarios se ha usado el paquete MongooseJS. Esto ha facilitado enormemente trabajar con MongoDB.

En el fichero \emph{mongomodelos.js} se encuentran las definiciones de una Farola y un Tiempo (conjunto de datos meteorológicos). Por ejemplo, una farola se define con MongooseJS con un esquema de la siguiente manera:

\begin{verbatimtab}
var farolaSchema = new mongoose.Schema({
        nombre: String,
        encendida: Boolean,
        dim: Number,
        lat: Number,
        lon: Number
});
\end{verbatimtab}

Esto proporciona a MongoDB una manera de construir documentos en sus colecciones que es consistente y ayuda a encontrar posibles fallos.

Se ha utilizado el fichero \emph{generadb.js} para crear algunos datos de prueba.

\subsection{Obtener datos meteorológicos} \label{sec:meteo}
Se ha utilizado el fichero \emph{tiempo.js} para obtener datos meterológicos de la página web \emph{www.eltiempo.es} en Murcia. Para parsearlo se ha utilizado jQuery. Este programa obtiene los datos de la web y los almacena en la base de datos MongoDB. Estos datos son luego accedidos por el módulo \emph{recursos.js}.

Para obtener los recursos meteorológicos existe una operación en el servidor:
\begin{itemize}
 \item \emph{getUltimoTiempo}. Devuelve el ultimo tiempo registrado.
\end{itemize}

\subsection{Mejoras}
En resumen, las mejoras introducidas en el servidor son las siguientes:
\begin{itemize}
 \item Usar MySQL para gestión de usuarios.
 \item Usar MongoDB + MongooseJS para gestión de recursos.
 \item Obtener datos meteorológicos dinámicos que el cliente puede consultar.
\end{itemize}